\documentclass[12pt,a4paper]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[swedish]{babel} % Bra för svenska avstavningar
\renewcommand{\baselinestretch}{1.1}
\setlength{\parindent}{0pt}
\setlength{\hoffset}{-18pt}         
\setlength{\oddsidemargin}{0pt} % Marge gauche sur pages impaires
\setlength{\evensidemargin}{0pt} % Marge gauche sur pages paires
\setlength{\marginparwidth}{54pt} % Largeur de note dans la marge
\setlength{\textwidth}{481pt} % Largeur de la zone de texte (17cm)
\setlength{\voffset}{-18pt} % Bon pour DOS
\setlength{\marginparsep}{7pt} % Séparation de la marge
\setlength{\topmargin}{0pt} % Pas de marge en haut
\setlength{\headheight}{13pt} % Haut de page
\setlength{\headsep}{4pt} % Entre le haut de page et le texte
\setlength{\footskip}{27pt} % Bas de page + séparation
\setlength{\textheight}{720pt} % Hauteur de la zone de texte (25cm)

\begin{document}
\section{Boxall, P. \& J. Purcell (2022) HRM}
Human Resource Management (HRM) är en syftar att bygga, organisera och leda 
arbetskraften i en organisation för att uppnå organisatoriska mål. Kärnen i HRM ligger är följande:
\begin{itemize}
    \item \textbf{Ekonomiska mål}: Kostnadseffektivitet, flexibilitet, konkurrensfördelar
    \item \textbf{Sociopolitiska mål}: Social legitimitet och ledningsmakt
\end{itemize}
Boxall och Purcell (2022) Understryker att människor inte är resurser
i sig, utan oberoende aktörer som besitter mänskliga resurser såsom kunskap, färdigheter och energi. 
En effektiv HR-strategi kräver avvägningar och val som varierar beroende på:
\begin{itemize}
    \item \textbf{Industriell kontext}: Olika branscher har olika krav och utmaningar när det gäller HRM.
    \item \textbf{Nationella institutioner}: Lagstiftning, arbetsmarknadens struktur och kulturella normer påverkar HRM-praktiker.
    \item \textbf{Specifika personalgrupper}: Olika grupper av anställda kan ha olika behov och förväntningar, vilket kräver anpassade HR-strategier.
\end{itemize}

\subsection{Human resource management}
Processen där ledningen bygger upp en arbetskraft genom expansion och downsizing
\begin{itemize}
    \item \textbf{Expansion}: Rekrytering, urval, anställning och introduktion av nya medarbetare.
    \item \textbf{Downsizing}: Avveckling, avsked, uppsägning och avskedande av anställda.
\end{itemize}

\subsection{Mänskliga resurser kontra människor}
Organisationen är beroende av både mänskliga resurser såsom kunskaper och färdigheter.
\begin{itemize}
    \item \textbf{Mänskliga resurser}: De kunskaper, färdigheter och energier som människor besitter och som kan användas i arbetslivet.
    \item \textbf{Människor}: Oberoende aktörer som inte är resurser i sig, utan som har egna mål, behov och förväntningar.
\end{itemize}

\subsection{Human kapital och socialt kapital}
\begin{itemize}
    \item \textbf{Human kapital}: Mänsklig talang som är relevant för organisationens överlevnad
    \item \textbf{Socialt kapital}: Relationer och nätverk som skapar värde för organisationen
\end{itemize}

\subsection{De ekonomiska målen för HRM}
\begin{itemize}
    \item \textbf{Kostnadseffektivt arbete}: HRM måste bidra till ekonomisk lönsamhet genom att optimera arbetskraftens kostnader och produktivitet.
    \item \textbf{Organisatorisk flexibilitet}: HRM bör möjliggöra anpassning till förändringar i marknaden och arbetskraften, såsom teknologiska framsteg eller förändrade kundbehov.
\end{itemize}

\subsection{Human Resource Advantage (HR--fördelar)}
\begin{itemize}
    \item \textbf{Humankapitalfördel}: Anställa och behålla mer begåvade individer än konkurrenterna.
    \item \textbf{Organisatorisk processfördel}: Överlägsna sätt att kombinera individers talanger.
\end{itemize}

\subsection{Sociopolitiska mål för HRM}
Företag verkar i samhällen där lagar, normer och förväntningar finns
\\

Det finns tre pelare för institutioner:
\begin{enumerate}
    \item \textbf{Reglerande}: Lagstiftning kring anställning hälsa och säkerhet
    \item \textbf{Normativa}: Moralisk press att främja t.ex. mångfald och inkludering
    \item \textbf{Kulturellt-kognitiva}: Hur människor i en viss kultur tänker och agerar
\end{enumerate}

\subsection{Ledningsmakt (Management Power)}
    \begin{itemize}
        \item Ledningen behöver auktoritet för att samordna intressen och fatta beslut för organisationens bästa.
        \item \textbf{Maktsökande beteende}: Beslut som gynnar ledningens intressen snarare än organisationens övergripande mål.
    \end{itemize}

\subsection{Trade--offs}
\begin{itemize}
    \item \textbf{Arbetsmarknden}: Behov av att rekrytera talang kontra behovet av att kontrollera kostnader.
    \item \textbf{Kontroll vs samarbete}: Ledningen kan inte kontrollera allt utan är beroende av ansätlldas samarbete och vilja att bidra
    \item \textbf{Förändering}: Balasen mellan att ha en lojal personalstyrka och behovet av att minskar personalstyrkan vid nedgångar
    \item \textbf{Makt vs legitmitet}: Att maximera ledningens handlingsutrymme kontra behovet av att följa lagar och facklinga krav
\end{itemize}

\subsection{Särdrag för HR-strategier}
\begin{itemize}
    \item \textbf{Segmentering}: Olika moeller för olika grupper i.e "industriell modell med strikta regler", "professionell modell med autonomi" och "modellen för kärnkompetens med fokus på utveckling av talang"
    \item \textbf{Institutionell påverkan}: Natotionella institutioner påverkar strategin i.e Tyskland har starka system för yrkesutbildning som ger högkvalititativ arbetskraft, medan USA har mer flexibla arbetsmarknader som möjliggör snabb anpassning.
\end{itemize}

\section{Boxall, P. \& J. Purcell (2022) Workforce performance}
Fokuserar på hur "den svarta låden" i HRM, dvs. hur HRM påverkar arbetskraftens prestationer. Dvs. 
ogenomskinliga processer som påverka affärsresultet

\subsection{AMO--modellen för individuell prestation}
AMO--modellen ser $P$ som en funktion av tre faktorer $P = f(A,M,O)$ där:
\begin{itemize}
    \item \textbf{Ability}: Individerna kan utföra jobbet för att de har rätt kunskaper och färidigheter
    \subitem \textbf{Påverkanfaktorer (Ability)}: Rekrytering, urval, utbildning och utveckling
    \item \textbf{Motivation}: Individerna vill utföra jobbet för att de känner bör eller vill göra det
    \subitem \textbf{Påverkanfaktorer (Motivation)}: Belöningssystem, prestationsbedömning, rättvisa och POS(Perceived Organizational Support)
    \item \textbf{Opportunity}: Individerna ges förutsättningar att utföra jobbet genom resurser och befogenheter
    \subitem \textbf{Påverkanfaktorer (Opportunity)}: Jobbdesign, teknologi, autonomi, medarbetarinflytande och arbetsgrupper
\end{itemize}

\subsection{Situationsbudna vs Individuella faktorer}
\begin{itemize}
    \item \textbf{Individuella faktorer}: Erfarenhet, intelligens, hälsa, personlighet
    \item \textbf{Situationsfaktorer}: Teknologi, finansiering, produktionsbegränsningar, sociala sammanhanget
\end{itemize}

\subsection{Management processen: Från intention till handling}
Analyserar olika aktörer i HRM-processen och deras roller:
\begin{itemize}
    \item Senior ledning och intentioner:
    \begin{itemize}
        \item Organisationens mål och visioner
        \item Hur personalstyrkan kan bidra till konkurrenskraft
        \item Medarbetarinflytande, arbetsklimat och beslut om högprestationsmodell eller kostnadsminimering
    \end{itemize}
\end{itemize}

\subsection{Linjechefernas roll}
Verkställer HRM-strategier. Finns oftast en skillnad mellan den nedskrivna policyn och den faktiska implementeringen
\begin{itemize}
    \item Linjechefer medvetet eller omedvetet anpassar HRM-strategier baserat på deras egna intressen, kompetenser och relationer med anställda.
    \item Kvaliteten på relationen mellan medarbetare och deras närmaste chef (LMX - Leader-Member Exchange) påverkar hur HRM-strategier implementeras och hur anställda presterar.
\end{itemize}

\subsection{Konsekventa HR-signaler}
För att HR-signaler ska vara tydliga krävs:
\begin{enumerate}
    \item \textbf{Enskild medarbetare}: Personen ska behandlas konsekvent över tid
    \item \textbf{Mellan medarbetare}: Standardisering så att rättvisa upprätthålls inom gruppen
    \item \textbf{Temportal konsistens}: Att policyn inte ändras godtyckligt vid varje nytt chefsskifte
\end{enumerate}

\subsection{Retorik vs verklighet: Det psykologiska kontraktet}
Det finns ofta en skillnad mellan vad ledningen säger och vad som faktiskt händer som påverkar det psykologiska kontraktet
\begin{itemize}
    \item \textbf{Kongruenta kontrakt}: Lednings retorik stämmer överrens med medarbetarnas upplevelse
    \item \textbf{Missanpassade kontrakt}: Ledningens retorik lovar saker men levrerar inte i verkligheten
    \item \textbf{Partiella kontrakt}: Delar av retoriken uppfylls medan andra inte gör det
    \item \textbf{Protokontrakt}: Medarbetarna avvaktor och ser om ledningen lever upp till sina löften innan de engagerar sig fullt ut
\end{itemize}

\subsection{Medarbetarnas uppfattningar och attityder}
Hur medarbetarna uppfattar och tolkar HRM-strategier påverkar deras attityder och beteenden, vilket i sin tur påverkar prestationer och affärsresultat.
\begin{itemize}
    \item \textbf{Attributioner}: Medarbetare gör antagande om varför ledningen inför ett visst praxis.
    \item \textbf{Socialt utbyte och rättvisa}: Om medarbetare upplever organisatoinen som rättvis och stödjande (Organizational Justice och POS) svarar de med "diskretionär ansträngning" --- gör det lilla extra
\end{itemize}
Starka arbetsklimat uppstår när HR-pracis och tydliga, konsekventa och råder kosensus bland cheferna om hur de ska tillämpas

\subsection{Slutsatser: Den kollektiva nivån}
\begin{itemize}
    \item \textbf{Socialt kapital}: HRM kan bidra till att bygga relationer och förtroende inom och mellan team
    \item \textbf{Fragila länkar}: Om HRM inte är konsekvent eller rättvist kan det leda till misstro och konflikter
\end{itemize}






\end{document}